\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning, shapes.geometric}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
\begin{document}
	\author{Jens Inhetpanhuis}
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
		The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\
        Probeklausur Datenbanken Sose 2019}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene
    Lösung für eine vorhandene Altklausur. Die zugehörige Altklausur kann beim
    FSR oder beim TT erhalten werden. \\
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen
    die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. Sollten
    Fehler auffallen können diese gerne korrigiert werden und mit einem
    Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments gemerged werden. Alle
    die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu
    verbessern, um zukünftigen Studenten das Lernen mit Altklausuren zu
    erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\subsection*{a)}
	$\pi_{b,c}(R) = $
	\begin{tabular}{c|c}
		b & c \\\hline\hline
		2 & 3 \\\hline
		7 & 3 \\\hline
		2 & 5
	\end{tabular}
	\subsection*{b)}
	$\sigma_{e>8}(S) = $
	\begin{tabular}{c|c|c}
		b & d & e \\\hline\hline
		&  & 
	\end{tabular}
	\subsection*{c)}
	$\gamma_{e,sum(f)\rightarrow g,count(a)\rightarrow h}(T) = $
	\begin{tabular}{c|c|c}
		a & e & f \\\hline\hline
		1 & 14 & 2 \\\hline
		2 & 7 & 1
	\end{tabular}
	\subsection*{d)}
	$R \bowtie S = $
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		a & b & c & d & e \\\hline\hline
		6 & 2 & 4 & 1 & 3 \\\hline
		6 & 2 & 4 & 6 & 2 \\\hline
		3 & 2 & 5 & 1 & 3 \\\hline
		3 & 2 & 5 & 6 & 2
	\end{tabular}
	\newpage
	\subsection*{e)}
	$S \bowtie_0 T = $
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		b & d & e & a & f \\\hline\hline
		2 & 1 & 3 & $\bot$ & $\bot$ \\\hline
		4 & 4 & 8 & $\bot$ & $\bot$ \\\hline
		2 & 6 & 2 & 3 & 7 \\\hline
		
		$\bot$ & $\bot$ & 1 & 2 & 6 \\\hline
		$\bot$ & $\bot$ & 1 & 4 & 8
	\end{tabular}
	\subsection*{f)}
	\begin{tabular}{c|c|c}
		a & b & c \\\hline\hline
		3 & 2 & 5
	\end{tabular}
	\subsection*{g)}
	$R \bowtie_{R.b!=S.b} S = $
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
		a & R.b & c & S.b & d & e \\\hline\hline
		6 & 2 & 4 & 4 & 4 & 8 \\\hline
		4 & 7 & 4 & 2 & 1 & 3 \\\hline
		4 & 7 & 4 & 4 & 4 & 8 \\\hline
		4 & 7 & 4 & 2 & 6 & 2 \\\hline
		3 & 2 & 5 & 4 & 4 & 8
	\end{tabular}
	\subsection*{h)}
	$A = R \bowtie_0 T = $
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		a & b & c & e & f \\\hline\hline
		6 & 2 & 4 & $\bot$ & $\bot$ \\\hline
		4 & 7 & 4 & 1 & 8 \\\hline
		3 & 2 & 5 & 2 & 7 \\\hline
		2 & $\bot$ & $\bot$ & 1 & 6
	\end{tabular}\\\\\\
	$\gamma_{a, MIN(f)\rightarrow No1, COUNT(b)\rightarrow No2, MAX(a)\rightarrow No3}(A) = $
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		a & No1 & No2 & No3 \\\hline\hline
		6 & $\bot$ & 1 & 6 \\\hline
		4 & 8 & 1 & 4 \\\hline
		3 & 7 & 1 & 3 \\\hline
		2 & 6 & 1 & 2
	\end{tabular}
	\newpage
	\subsection*{i)}
	$A = \pi_{2*b\rightarrow b, 10-d\rightarrow d}(S) = $
	\begin{tabular}{c|c}
		b & d \\\hline\hline
		4 & 9 \\
		8 & 6 \\
		4 & 4
	\end{tabular}\\\\\\
	$B = \pi_{b, d}(S) = $
	\begin{tabular}{c|c}
		b & d \\\hline\hline
		2 & 1 \\
		4 & 4 \\
		2 & 6
	\end{tabular}\\\\\\
	$C =A \cup B = $
	\begin{tabular}{c|c}
		b & d \\\hline\hline
		2 & 1 \\
		4 & 4 \\
		2 & 6 \\
		4 & 9 \\
		8 & 6 \\
		4 & 4
	\end{tabular}\\\\\\
	$\tau_{d, b}\left(C\right) = $
	\begin{tabular}{c|c}
		b & d \\\hline\hline
		2 & 1 \\
		4 & 4 \\
		4 & 4 \\
		2 & 6 \\
		8 & 6 \\
		4 & 9
	\end{tabular}
	\subsection*{j)}
	$A = \gamma_{e, MIN(a)\rightarrow f, AVG(f)\rightarrow g}(T) = $
	\begin{tabular}{c|c|c}
		e & f & g \\\hline\hline
		1 & 2 & 7 \\
		2 & 3 & 7 \\
	\end{tabular}\\\\\\
	$B = \pi_{f}(A) = $
	\begin{tabular}{c}
		f \\\hline\hline
		2 \\
		3
	\end{tabular}\\\\\\
	$MIN\left(B\right) = 2$
	\newpage
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	\begin{equation*}
		RESULT := \pi_{dragonID}\left(\sigma_{gewicht>15,7}\left(dragon\right)\right)
	\end{equation*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT dragonID FROM dragon WHERE gewicht > 15.7;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{b)}
	\begin{equation*}
		RESULT := \pi_{name, besitzer}\left(farm\right)
	\end{equation*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT name, besitzer FROM farm;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{c)}
	\begin{align*}
		RESULT := &\pi_{dragonID}(dragonDetail~d1 \bowtie_{d1.vater=d2.dragonID}\\
		&\sigma_{lieblingsessen='MagicGrass'}(dragonDetail)~d2
	\end{align*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT dragonID
		FROM dragonDetail dd1
		NATURAL JOIN dragonDetail dd2 ON dd1.vater = dd2.dragonID
		WHERE dd2.lieblingsEssen='Magic Grass';
	\end{lstlisting}
	\subsection*{d)}
	\begin{align*}
		RESULT :=~&\pi_{mutter\rightarrow dragonID}(dragon \bowtie \sigma_{geschlecht='maennlich'}(dragonDetail))
	\end{align*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT dd2.mutter AS dragonID
		FROM dragon d1
		NATURAL JOIN dragonDetail dd2 ON d1.dragonID=dd2.dragonID
		WHERE d1.geschlecht='maennlich';
	\end{lstlisting}
	\newpage
	\subsection*{e)}
	\begin{align*}
		RESULT :=~&\pi_{dragonID, mutter, vater, opaM, omaM, opaV, omaV}((dragonDetail \bowtie_0\\
		&\pi_{dragonID\rightarrow mutter, vater\rightarrow opaM, mutter\rightarrow omaM}(dragonDetail)) \bowtie_0\\
		&\pi_{dragonID\rightarrow vater, vater\rightarrow opaV, mutter\rightarrow omaV}(dragonDetail))
	\end{align*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT d1.dragonID, d1.mutter, d1.vater, d2.vater AS opaM, d2.mutter AS omaM, d3.vater AS opaV, d3.mutter AS omaV
		FROM dragonDetail d1
		LEFT OUTER JOIN dragonDetail d2 ON d1.mutter=d2.dragonID
		LEFT OUTER JOIN dragonDetail d3 ON d1.vater=d3.dragonID;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{f)}
	\begin{equation*}
		RESULT := \gamma_{AVG(2022-gebJahr)}\left(dragon\right)
	\end{equation*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT AVG(2022-gebJahr) AS durchschnittsAlter
		FROM dragon
		GROUP BY farmID;
	\end{lstlisting}
	\subsection*{g)}
	\begin{equation*}
		RESULT := \pi_{name}(\gamma_{farmID, laenge==MAX(laenge)}(dragonDetail \bowtie dragon))
	\end{equation*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT name
		FROM dragonDetail dd1
		NATURAL JOIN dragon d2 ON dd1.dragonID = d2.dragonID
		GROUP BY farmID
		HAVING laenge=MAX(laenge);
	\end{lstlisting}
	\subsection*{h)}
	\begin{equation*}
		RESULT := \gamma_{farmID, COUNT(dragonID)}\left(dragon\right)
	\end{equation*}
	\begin{lstlisting}[language=SQL,
		deletekeywords={IDENTITY},
		deletekeywords={[2]INT},
		morekeywords={clustered},
		framesep=8pt,
		xleftmargin=40pt,
		framexleftmargin=40pt,
		frame=tb,
		framerule=0pt]
		SELECT farmID, COUNT(*)
		FROM dragon
		GROUP BY farmID;
	\end{lstlisting}
	\newpage
	\section*{Aufgabe 3}
	\begin{figure}[!htpb]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=3.5cm,minimum height=1cm,minimum width=1.5cm]
			\node[rectangle,draw] (1) {Büro};
			\node[ellipse,draw] (11) [below left of=1] {\textbf{\underline{Nummer}}};
			\node[ellipse,draw] (12) [above left of=1] {\textbf{\underline{Gebäude}}};
			
			\node[diamond,draw] (4) [right of=1] {Sitzt in};
			
			\node[rectangle,draw] (2) [right of=4] {Mitarbeiter};
			\node[ellipse,draw] (21) [above of=2] {\textbf{\underline{Personalnummer}}};
			\node[ellipse,draw] (22) [right of=2] {Name};
			\node[ellipse,draw] (23) [above right of=2] {Titel};
			\node[ellipse,draw] (24) [above left of=2] {Status};
			
			\node[diamond,draw] (5) [below of=4] {Gehört zu};
			
			\node[rectangle,draw] (3) [below of=5] {Telefon};
			\node[ellipse,draw] (31) [right of=3] {\textbf{\underline{Telefonnummer}}};
			
			\path	 	(1) edge [left] node {} (11)
			(1) edge [right] node {} (12)
			
			(2) edge [above] node {} (21)
			(2) edge [below] node {} (22)
			(2) edge [below] node {} (23)
			(2) edge [below] node {} (24)
			
			(3) edge [below] node {} (31)
			
			(1) edge [above] node {1} (4)
			(1) edge [below] node {} (5)
			
			(2) edge [above] node {0..4} (4)
			(2) edge [below] node {} (5)
			
			(3) edge [left] node {1} (5);
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
	\newpage
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	\begin{tabular}{c}
		a \\\hline\hline
		4 \\\hline
		7
	\end{tabular}
	\subsection*{b)}
	\begin{tabular}{c}
		f \\\hline\hline
		1 \\\hline
		1 \\\hline
		4
	\end{tabular}
	\subsection*{c)}
	\begin{tabular}{c}
		res \\\hline\hline
		33
	\end{tabular}
	\newpage
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	Der Befehl ist nicht erlaubt, da $a=1$ von Elementen in Tabelle $Y$
    referenziert wird und keine \textbf{ON DELETE} Klausel definiert ist.
	\subsection*{b)}
	Der Befehl ist erlaubt, da keine Reihe in $Y$ Reihen mit $a=7$ von $X$
    referenziert.
	\newpage
	\section*{Aufgabe 6}
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		$A$ & $B$ & $A \land B$ & $A \lor B$ & $\lnot A$ \\\hline\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\\hline
		0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\\hline
		1 & 0 & 0 & 1 & 0 \\\hline
		1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\\hline
		0 & $\frac{1}{2}$ & 0 & $\frac{1}{2}$ & 1 \\\hline
		$\frac{1}{2}$ & 1 & $\frac{1}{2}$ & 1 & $\frac{1}{2}$ \\\hline
		$\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}$
	\end{tabular}
	\newpage
	\section*{Aufgabe 7}
	\begin{itemize}
		\item Anzahl der Nutzer\begin{itemize}
			\item Single-User DB
			\item Multi-User DB\begin{itemize}
				\item Workgroup DB
				\item Enterprise DB
			\end{itemize}
		\end{itemize}
		\item Lokation\begin{itemize}
			\item Zentral
			\item Verteilt
		\end{itemize}
		\item Nutzung\begin{itemize}
			\item Operational DB
			\item Data Warehouse
		\end{itemize}
		\item Daten\begin{itemize}
			\item Unstrukturierte Daten
			\item Semistrukturierte Daten
			\item Strukturierte Daten
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	%End of solution
\end{document}
